\section{Bestaande Software}
Het doel van ons project is het verbeteren van bestaande software de 'NedTrain Planner'. Deze software maakt gebruik van verschillende frameworks. In dit hoofdstuk wordt uiteengezet welke software er al bestaat en wat gebruikt gaat worden. Eerst bespreken we de 'NedTrain Planner' zelf en daarna het framework Qt, dat is gebruikt voor de tool.

\subsection{NedTrain Planner}
\label{subsec:planner}
De 'NedTrain Planner' bestaat grofweg uit drie componenten, namelijk de gebruikers-interface, een solver en de communicatie tussen die twee. De gebruikers-interface maakt het mogelijk om een probleeminstantie te maken, deze op te laten lossen door de solver en de oplossing te bekijken.

In vorige bachelorprojecten en mastertheses is deze tool steeds verder uitgebreid. De 'OnTrack Scheduler' is een tool met een eenvoudige GUI en een solver die ontwikkeld is door Ronald Evers. Zijn onderzoek in 2010 voor de masterthesis had als doel om een goede solver te bouwen. \cite{ronaldevers2010}

Daarna is in 2011 door Edwin Bruurs en Cis van der Louw een verbeterde gebruikers interface gemaakt.\cite{bep2011nedtrain} Deze verbeteringen waren gebruiksvriendelijker, maar de kwaliteit van de code was volgens het bachelorproject uit 2012 niet goed.\cite{bep2012nedtrain} Deze groep, bestaande uit Erik Ammerlaan, Jan Elffers, Erwin Walraven en Wilco Wisse, heeft in 2012 opnieuw een verbeterde gebruikers-interface gemaakt voor de 'OnTrack Scheduler'. Deze hebben zij de 'NedTrain Planner' genoemd.

\subsection{Qt Framework}
Qt is een gebruikers-interface framework voor \cpp . De 'NedTrain Planner' maakt gebruik van versie 4.8. De huidige nieuwste versie is 5.2. Er is een aantal verschillen tussen 4.8 en 5.2 dat ge\"introduceerd is in 5.0, waardoor de 'NedTrain Planner' niet werkt op 5.2. Qt is open source software die voor meerdere besturingssystemen geschikt is. Het moet dus mogelijk zijn om de tool beschikbaar te maken voor o.a. Windows, Linux en Mac OS. Er is een IDE genaamd Qt Creator, die het mogelijk maakt om eenvoudig GUI's te ontwikkelen en \cpp\ code te compileren. \cite{seminarium2014}

\subsection{Google Test}
Voor de bestaande software is er ook testcode geschreven, waarbij gebruik is gemaakt van de Google Test library. Dit maakt het mogelijk om 'unit testing' te doen. Ook ondersteunt de Google Test library fixture, mocks, exceptions, macro's en templates.

\subsection{Solver}
%Voor het oplossen van de schedulingsproblemen zijn er twee solvers beschikbaar. De ene is geschreven in python door Michel Wilson en maakt gebruik van een na\"ieve chaining methode die alleen werkt op de Kolisch benchmark-instanties. Op complexere instanties, zoals die van NedTrain, werkt deze solver niet.

Een programma dat een instantie van een schedulingsprobleem oplost wordt een solver genoemd. De solver die wij tot onze beschikking hebben, genaamd TMS, is ontwikkeld door Michel Wilson en is in 2012 verbeterd door de in paragraaf \ref{subsec:planner} genoemde groep voor hun bachelor eindproject. Deze solver maakt gebruik van \emph{Precedence Constraint Posting}, waarbij er voorrangsrelaties aan de taken worden toegevoegd om resource conflicten te verhelpen. \cite{seminarium2014} Deze voorrangsrelaties worden toegevoegd op basis van een heuristiek, en omdat het hier om een NP-compleet probleem gaat, kan het dus zo zijn dat er geen oplossing gevonden wordt, zelfs als deze wel bestaat.

Als de solver een oplossing gevonden heeft, worden de taken in de interface zo geplaatst, zodat er geen enkel resource conflict meer is. De methode die wordt gebruikt, garandeert echter alleen dat de \emph{Earliest Starting Time} oplossing consistent is. Dit betekent dat elke taak op de vroegst mogelijke starttijd begint. In de interface kan er ook met taken geschoven worden, maar dit kan er toe leiden dat er een resource conflict ontstaat. 
